---
title: 题解 P9510 『STA - R3』高维立方体
layout: post
post-image: "https://github.com/RootCui/rootcui.github.io/blob/master/assets/images/20220120.jpg?raw=true"
description: 洛谷 P9510 题解
tags:
- 洛谷
- 题解
---

[题目传送门](https://www.luogu.com.cn/problem/P9510)

## 题意

给定正整数 $n,p$，求 

$\left(\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}(i)\left(f(i-2)+\operatorname{fib}^2(i)+\operatorname{fib}(x)\right)\right)\bmod p$

的值，其中 $\operatorname{fib}(x)$ 表示斐波那契数列中第 $x$ 个数，$f(x)=\sum\limits_{i=1}^x\operatorname{fib}^2(i)$。

（下文中全部记号均遵循于此）

## 解析

纯推式子题，不过比较恶心，涉及的算法数论知识并不多。

我们首先证明一个引理：

$\mathbf{Lemma\ 1}:\qquad\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^2(i)=\operatorname{fib}(n+1)\operatorname{fib}(n)$

$\mathbf{Prove}:\qquad$ 观察到 $\operatorname{fib}(x)=\operatorname{fib}(x+1)-\operatorname{fib}(x-1)$，我们可以对所有的 $\operatorname{fib}^2(i)=\operatorname{fib}(i+1)\operatorname{fib}(i)-\operatorname{fib}(i)\operatorname{fib}(i-1)$ 进行如此的变形，我们可以发现在求和号内可以进行裂项相消，则有

$$\begin{aligned}\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^2(i)&=\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}(i+1)\operatorname{fib}(i)-\operatorname{fib}(i)\operatorname{fib}(i-1)\\&=\operatorname{fib}(n+1)\operatorname{fib}(n)-\operatorname{fib}(0)\operatorname{fib}(1)\\&=\operatorname{fib}(n+1)\operatorname{fib}(n)&\square\end{aligned}$$

注意关于 $\operatorname{fib}(x)$ 的变形（$\operatorname{fib}(x+1)-\operatorname{fib}(x-1)$，$\operatorname{fib}(x-1)+\operatorname{fib}(x-2)$，$\operatorname{fib}(x+2)-\operatorname{fib}(x+1)$）以及**裂项相消**的思想在接下来的证明尤其重要且常用，读者不妨在接下来的证明以及其他相关斐波那契数列中的推导多多注意且运用。

根据我们刚刚证出的引理 $1$，我们便得出了 $f(x)=\operatorname{fib}(x+1)\operatorname{fib}(x)$ 的结论。接下来我们来推导非模意义下的原式：

$$\begin{aligned}&\quad\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}(i)\left(f(i-2)+\operatorname{fib}^2(i)+\operatorname{fib}(x)\right)\\&=\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^2(i)+\operatorname{fib}^3(i)+\operatorname{fib}(i)\operatorname{fib}(i-1)\operatorname{fib}(i-2)\\&=\operatorname{fib}(n)\operatorname{fib}(n+1)+\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^3(i)+\operatorname{fib}(i)\operatorname{fib}(i-1)\operatorname{fib}(i-2)\end{aligned}$$

接下来我们将 $\operatorname{fib}(n)\operatorname{fib}(n+1)$ 部分减去，对剩余部分进行化简处理。由于 $\operatorname{fib}^3(i)$ 较难处理，并且对和式求和也较难化简，所以我们可以先对 $\operatorname{fib}(i-2)=\operatorname{fib}(i)-\operatorname{fib}(i-1)$ 进行这样的处理，如此我们不仅可以将剩余的式子化为只有 $\operatorname{fib}(i)$ 和 $\operatorname{fib}(i-1)$ 的形式，而且我们可以构造出一个差式便于接下来**裂项相消**从而去掉求和号。我们继续推导：

$$\begin{aligned}&\quad\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^3(i)+\operatorname{fib}(i)\operatorname{fib}(i-1)\operatorname{fib}(i-2)\\&=\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^3(i)+\operatorname{fib}^2(i)\operatorname{fib}(i-1)-\operatorname{fib}^2(i-1)\operatorname{fib}(i)\\&=\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^2(i)(\operatorname{fib}(i)+\operatorname{fib}(i-1))-\operatorname{fib}^2(i-1)\operatorname{fib}(i)\\&=\sum\limits_{i=1}^n\operatorname{fib}^2(i)\operatorname{fib}(i+1)-\operatorname{fib}^2(i-1)\operatorname{fib}(i)\\&=\operatorname{fib}^2(n)\operatorname{fib}(n+1)-\operatorname{fib}^2(0)\operatorname{fib}(1)\\&=\operatorname{fib}^2(n)\operatorname{fib}(n+1)\end{aligned}$$

综上我们可以得到原式等于 $\operatorname{fib}(n)\operatorname{fib}(n+1)+\operatorname{fib}^2(n)\operatorname{fib}(n+1)$，用矩阵快速幂求 $\operatorname{fib}(n)$ 与 $\operatorname{fib}(n+1)$ 即可。

而答案式同样可以化为 $\operatorname{fib}(n+1)\operatorname{fib}(n)(\operatorname{fib}(n)+1)$ 三个整式相乘的形式，即为三维空间内立方体求体积公式，或许有数形结合的做法，但是我不会，也没想出来。

代码实现时请注意必要的常数优化。

---

Update：看到了出题人大佬的题解和另一位也是纯推式子的佬的题解，感觉数形结合还是比较困难但是很妙，具体做题时还是看个人理解和思想。
